IRAK TÜRKMEN AĞZI KİFRİ YÖRESİ
KARŞILAŞTIRMALI BİÇİM BİLGİSİ

Huda SHERZAD HIDAYAT ALDALAWI
2023

https://tez.yok.gov.tr/UlusalTezMerkezi/tezSorguSonucYeni.jsp



Kaynak kişi/ Yaş 

Nevzat Mustafa/ 80 

Öğrenimdurumu/Meslek 

Üniversite mezunu/Mühendis 

1. ismaʿil bég ḳızí gēldí kifriyé adı pakizéydí bȫyüg ismaʿil bég ḥéḳiḳi ismaʿil  bég 

2. ismaʿil bég ḳızí pakizé dēdí giyalmışém téʿṿiz îstırdí Apardım özíní şeḫ ʿata yānına 

3. şeḫ ʿata bír şey etmédí özíçın ʿali ḳadaṿ dẽdí apar özını şeḫ ʿata yānına çünkü çoḫ 

4. yerlér baġlar méḥélélér buların adınaymış Ama bír şey yapmadı özıçın Égér ġer 

5. kimsé olaydı belki yapardı özıçın Köylí méḥélésí ʿabdulâ usta ʿâlí gilín eṿunnan tā 

6. merkéz yanına ḳédér ona köylı méḥélésí diyardílér Dédé méḥélésí bȫyug camıʿın tā 

7. ḫanaḳa camıʿı yānına ḳadér ona dédélér méḥélésí diyérlér Orda dédélér otırardılar 

8. birdé ṿéndéṿilér otırardılar içíndé Ama ʿécémlér méḥélésí haḫsíydí? ʿali burunsız 

9. éṿí yanınnān mıstafa reji gilín éṿí suḳaḳ başından tâ giyalırdı bız otırdıġmız eṿín 

10. yānına ḳédér buna ʿécem méḥélésí diyardílér Bular asıl İranlidılar ḥapsı ḳalp, 

11. saidler méḥélésí ki Yéhudılar méḥélési oların adlarına oldı Nadı İngliz ṿaḫtı bular 

12. daha yaḫlaştılar  İnglizlere Türkmenler  İnglizlerden uzaḫ  oldılar bırncı kere bular 

13. İngliz ḥākimíní yandırdılar öldírdíler bȫyug camıʿyanında Dede méḥélésí ḫāḫı 

14. öldírdıler özını Ḫélé oġlı ṿâridí? ibrahim oların ʿamıları uşaġı dede méḥélésında 

15. öldırdíler İngliz ḥākimını Onıçın İnglizler seṿmez Kifri Türkmenléríní o 

130 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
16. maṿzuʿdén  téréfé görssey Kifri bir köy oldı kalar oldı  bir maḥafaza kifrínın dört 

17. ḳapsı ṿarimış men görmédım özını bés ḳapıların biríní gördím Baġdat ḳapısı 

18. Kerkük ḳapısı Süleymanı ḳapısı Buların biríní men gördím ʿami aşraf gilin eṿí 

19. yanda çıḫardı ḳzıbaġı yanına sora nanca mülk ṿaridı kifríde ḥapsının séḥabı 

20. Türkmenidi, híç birí Kürt dȫgí bu aḫir aḫirde giyaldílér ama asıl yer séḥébí tapulu 

yerler hépsí 

21. Türkmenlerínidí  Kifrídé baġlar ṿâridí  mésélén  ḳazı baġı,  mamlı baġı,  turşu  baġı, 

22. paşa baġı, ḳuşḳonmaz baġı Her eṿdé dé bír baḫça ṿârimíş Sora Yéhudılarda 

23. kifrde ṿârimmış Türkmenlérdén barabar yaşarmış Mén bacılarım gidermışler sebıt 

23. günlérí oların yanna gidermişler oların dinlérındé şıḫata yandırmaḫ mamnuʿimíş 

24. Bacılarım gidérmış oların ocaġlarını yandırarmış 1949 Yahudılar ḳalmadlar 

25. getílér bíz ki dammız ṿâridí yahudidí saḥabları Bír baḫçamız ṿâridí ḥükmettén 

26. icar etíḫ özıní üç dinara ilde oda Yahudılarınidı indídé tapusu yahudlarındı hé 

27. indídé icar olırsa para Yahudılarçındı tabiʿi égér Yahudılar gelsélér o yerler 

28. olarındı tapuda Eṿmızın ardındaki baḫça o eṿ bélé āski oturdıġmız babamın 

29. oturduġu dam onun ardındaki baḫça Yahudılarındı mıla sabir gilin eṿde 

30. Yahudılarındı ḥapsı baḫça oldığıçı bu mémlékette çoḫ maḥélélerde su geçardı 

31. Hata eṿmízın ȫgindé şeḫʿumer u şefiḳ éfendí gilın baḫçasidí Mıstafa reji oġlı 

32. mudir bélediye olanda giyaldı o baḫçaları kestí asıl séḥéblerí Türkménidí Bunu 

33. özlérí iʿtraf etmíler ama ḥacı rauf gillerí ḥacı mḥamad babalaridí bular ḳonyalıdılar 

34 ḥacı raufın babası Ḳonyadan giyalıp Ḳonyada hiç bír Kürt yoḫimış Türk oġlı 

131 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
35 Türkimış Ḳonya mantiḳası Türktü Selçuḳilérdén āṿelde Osmanlılar Ḳonyadaymış 

36. Bu ʿaile bélé özlerını Kürt sayıllar asılda ḳonyalıdlar Kifrídé bír suḳaḳta Kürt 

37. ṿarimış Oda mékine méḥélesíné çıḫardı Orda démírçíler bírdé boyaġçılar ṿaridí 

38. ḳatma boyadırdılar Bu suḳaḳta beş altı éṿ ḳaradaġi ṿaridí onnan sora çoḫlıḫıda 

39 1958’de mémlékét Kürt oldı ʿAbdıl karim ḳasım obalar iḫínénén sora %99 Kürt 

40. oldı daha mémlékette Türkmen ḳalmadı ḥapsı köçtı indí bíz yüz ʿaileden bír 

41.  ʿayilayiḫ  burda  99  ʿailamız  yoḫtı  behcet  fataḥ  gili  ʿabas  rıza  gilíní  itham  ettílér 

özléríní 

2 

Kaynak kişi/ yaş 

Pervin Vehap Hıdır/ 69 

Öğrenim durumu/ Meslek 

Ön lisans mezunu/ Öğretmen 

1. éṿṿél  mésélen oġlan bír ḳızı bégenséydí, éṿṿél yoḫidí ḳız oġlan birbíríní 

2. görméġ Mésélén nana bacı bír toyda ṿé yaḫut bir méṿlutte ya da bír sünnette bír 

3. ḳızı görerdílér bégenérdíler güzéldí bélédí istiyaġın oġlımzçı, giyalerdílér ḥékét 

4. edérdíler işte filén kiyasın bélé bír ḳızı ṿardı né disen gedaġ özçı getmiyaġ? Bíkeré 

5. oġlan  râyi özínín dȫgildí nana baba élíndeydí éskidén yaʿni ḥata ḳız giyalın gedérdí 

6. hélé oġlan görmiptí özınî toy günî görerdí özınî Giderdíler mésélen eṿ séḥabı 

7. getmézdí, bír arṿad bír ḳonşı ḫısımı yolardılar o eṿé diyardılér filén kes ḳızi 

8. bégiyanıpler ıstırlér giyalsılér ḳıziçî razılıġiz ṿar razılıġiz yoḫ abélé Ege ıstırseler 

9. ṿerméḫ diyaler néṿar giyalın baş ıstıné, ege ıstemeseydíler ṿerméḫ diyardıler ḳızmız 

132 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
10. yoḫtı ṿarmaġa, abéléydî ʿédetlerí Eh razı oldılarsa oġlan taiyafası oġlan cémʿatî 

11. diyaġ giyalírdíler tabʿan arṿadlar ġer aṿṿelden erkekler giyalmézdí arṿadlar 

12. giyalírdíler ki üç arṿad giyalírdílér İşte nansiden séléşírdílér ḳızi bégiyandıġ 

13.ʿaḳıldı güzéldí terbiyalıdı Égé raziseler diyardıler bízé bír ḥéfté on gün macal ṿerín 

14. soraġ sízî kimsız kim dögísız, özı yaʿní ḥaḳiḳétén giyara bélé olsı işte sorırdılar 

15. edérdíler baḫ razı oldisalar diyardıler razıyıġ babası razıdı ḳardaşı razıdı ṿaridı 

16. ḳızın ʿamısı daysına danışardılar baʿzı ṿaridı ʿamı oġlı razı olmazdı dayı 

17. oġlı razı olmazdı diyardílér ḳızımızı istírlér Ége olar ıstémırsélér ḳısmat olırdı 

18. Bulara, baḫasan bír ki gün sora erkek iġardîlér bír gecé erkekler gidérdıler 

19. ḳızın babası ṿar ḳardaşı ṿar olabilí ḳızın ʿamı dayı uşaġı giyalıptíler giyéré 

20. ḳalabalıġ olsı otırırdılar giyané söz alırdılar, kiyabın nanca? yol nanca? aspapçın 

21. para ıstérdílér, altınçın, altın ederdíler bes çoḫ azidî ne alırdılar? Bír saʿat bír üzük 

22. çoḫ çoḫ bír bílazík O giyalının nişanidí alırdılar özıçın ettḫlerí odada néydí? o 

23. indiki kimín yatmaġ ayrı mısafır ayrı yeméġ ayrı yoḫidí Bírtek odaydı bír sandıḳ 

24. edérdıler özıçı ki ḳat gezmeġ aspabı edérdíler yataġ olırdı özıçı eṿdede ki ḳat eṿlıġ 

25. baḫ neler  îstanırdı, giyalın her şey îstardı ḫurda murda alardılar özıçın 

26. mikyacınnan başḳa şeyinnen ḥaşa ḳadırizden ayaġḳabı ṿé ebalé Daha maṿʿid 

27. ḳurardılar hazaman kiyabın kesînsın bír fatre sorada baḫ bír ay ki ay çoḫ sürmézdî 

28. kiyabın kesardılar tabʿan aṿalden mîla mallı kesınî sorada ḥakim giyatırırdılér eṿé 

29. ḳız getmézdı méḥkiyéméyé ḥata kiyabın günı ḥakim ḳızın üzün görmézidî, ḳız 

30. ʿaba peçéyden durardı, mén uşaġidım yadıma giyalî nana bacımnan getmışém 

133 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
31. görírdím ḳız durardı ʿaba peçeyden işte ḥakim sorardı özınnan ḳızım razısan béle 

32. filan béle ḥékétlérdén, ḳız da bírıncî keré geré cṿab ṿermésín ʿaiptı üçüncídé cṿab 

33. ṿerérdí bélî razıyam işte yazardılar edérdílér imza yoḫidı parmaḫtan basma 

34. ṿererdî Daha onnan sora né oġlan giyalı ḳız gilé ne oda ora ege oġlanda giyalaydı 

35. ḳız gilé ḳız saḫlanardı otırmazdı oturmaġ yoḫidı Ménım baclarım béléydíler 

36. çünkü o zaman nana babanın uşaġa ṿerdıġı terbiyat başḳaydı çünkü indí zuruf 

37. dégişnıptı Bír zamanda maṿʿid ḳurardılar toyçı baḫ hazaman toy edéġ Toydan da 

38. bír fetre aṿal céhaz edíptílér giyalınçın ḳızın eṿínde né ṿar ḳızé ʿait aspabı, nana 

39. bír ḳat yataġ ṿerérdí özné aspab ṿerírdí namzlıġ ṿerérdí ḳızné baḫ né ziyadası ṿar 

40. ḥéz edérdí ṿérsın özné Bunu toydan eṿél parardılar kürekiyan eṿné eṿdé 

41. ḥucrasını bézédérdíler, éṿal çarpaya ṿaridî béle indiki kimîn yatmaġ odası taḫta 

42. dögildî ağaçtan etsíler Bıkeré sözleşírdíler îtıfaḳ ederdíler toy günî baḫ 

43. hazamandı, ki gün üç gün dahul çalardılar, ḳız gilîn eṿínde yeméġ olırdı Toy 

44. günídé ḳızın arḫadaşları ḳonşılar ḫısımler iġışınardílér, Dolma ederdíler duru pilaṿ 

45. ederdíler abéle bu yemeġlérí ederdíler, yeyinérdí içınardı îtfaḳ ederdıler saʿat naçé 

46. giyalıġ dahul zurnaydan giyalírdíler ḳapıya giyalını çıḫadırdılar hél hélaydan ḳız 

47. nanası bacılar yıġlardíler çoḫ kere giyalíndé yiġlardı Daha giyalınî aparırdılar, 

48. giyalın ḥaṿşa girerdı kürekiyanın arḫadaşları çıḫarırdılar dama ḫurda para 

49. seperdíler giyalının başına ṿe yaḫut bír alma bír pırtḳal çalardılar giyalının başna 

50. uşaġlar da ḳaçardılar çíklet iġıştırméġé kürekiyanı arḫadaşlar dımbéléktén 

51. maʿniden aparardılar çöle otırırdılar baʿzı ṿaridî içki içerdíler baʿzı otırardılar 

134 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
52. maʿnı diyardılér mıġrıb olırdı giyané maʿniden oynamaġdan géyétírérdílér eṿé 

3 

Kaynak kişi/ yaş 

Gülderen Celal Hüseyin/ 56 

Öğrenim durumu/ Meslek 

İlkokul mezunu/ Ev hanımı 

1. Éskidén ḫamır işlérí yaz günî hérişté edérdílér ḳîş günçı onnan sora yuḫa 

2. edérdílér ḫafif ékmek ḳaldırardılar ḳış günçı çoḫ kere çamır tandırdé yekmék 

3. yapardılar yaʿni odunnan edérdílér Éṿél indíkî kimîn dȫgildí ġaz yoḫidî bés çamır 

4. tandır ṿaridí çoḫı manḳalada yeméġ edérdílér lampada yedérdílér eṿél bayram 

5. giyaléydí ḥapsı konşılar yıġışınardılér her gün bír eṿde külçé edérdílér éṿél 

6. muḥébét ṿaridî bírdéné eṿ köçırtséydí yada eṿ pékléséydí ḥapsı ḳonşılar gedérdí 

7. yardım edérdí özné İşte dedġmız kimîn bayram giyalaydî külçe edérdílér ataş 

8. üzerîndé bír sac ḳoyardılar sacın içîndé ḳum ḳızdırardîlar bîkéré bu ḳumîn îstındé 

9. ḥab, noḫıt, fıstıḳ, badam ḳaṿurardılar Bírdé éṿel yaz günlerî ḳîşçın harışté edérdílér 

10. Harışte naydı? ṿé nacé olardı? ḫamıré fazla un ḳoyardılar ḥata ḳayım olaydı bıkéré 

11. bu ḫamırî ḫafif açardılar özınî bıkéré incé incé kesérdılér baʿzları güneş öginde 

12. ḳurıdardı baʿzları da sac ıstında az bişırardılér özını 

135 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
4 

Kaynak kişi/ Yaş 

GülserAbdülkadirMuhiyeddin/ 57 

Öğrenim durumu/ Meslek 

Önlisans mezunu/ Hemşire 

1. Bíz bírncı keré bu mıstaşfaya geldıġ, eṿal cebhé ṿaridı, baġımsız,eli, mili. Bular 

2. ḥépsî cébhé adıné ḳaḫtılar bír projé etîler kifríde bu ḫastaḫananı 2000’de yapmaġa 

3. başladılar 2001’de bitírdílér özını 06.04.2002 ḫastaḫananın bírıncı gün iftıtaḥyasidî 

4. Mudir saḥa geldî, rayıs cabhamız aṿal sanʿan adaydı o geldî açtı özını taḳriben 

5. girmî girm beş mozafidıġ Bız girmî ki ildı bîrdayıġ çoḫı eskilerıġ ḳalmışıġ bîrda 

6. Nisayi kadın, éṿel diş dîḫtorî ṿaridî bés sora ḳalmadı Hela îḫtisas dîḫtormız yoḫtı 

7. ḥisabatmız ṿar, idaramız ṿar, tazakurmız ṿ ḥepsı giyalı bîra farḳı yoḫtı Türkmén, 

8. ʿArab, kürd. Özı Türkmen mıstaşfasıdı şaid şakır éṿel ḥamamız ṿaridı özım 

9. ḥamamı görmíşem çoḫ ḫoşidî daha fazla ḳışté ḥamamın işî olardı, sebaḥlér 

10. erkekler gedermíş günortadan sorada arṿad malidı cumʿadan cumʿaya adamların 

11. erte olardı çünkü naçın? Beké macal ṿersıler arṿada gece gündüz adam ṿaridı bés 

12. günortalar arṿad malidı ménım ablam o çékétlerı işlerdí tenuré, ʿazye, elég işlerdí 

13. İndîdé dede méḥelesíndé baḫasan o elegden girírler yeʿni indî egé gedesen dede 

14. meḥélésné tanımsan orda girdiklérí o elekten tanıyasan özleríní  yeʿni hépsı asıl 

15. Türkmenler o elekten girérdíler Her keşın eṿınde o elgten ṿaridı méselen 

16. giyalardi ménım eṿme baḫrdi o elegten girmíşem bılerdi men türkmanam işté ḳız 

136 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
17. ṿaranda gedéndé, mesélen ḳarnı ṿar ḳaḫar ḳız eṿî aspap edér. cahazı o ilki uşaġıçı 

18. ḳız nenesí edér İşté ḳumat edérdı aspap edérdı annan sora döşék yastıġ edérdı 

19. Ya da ḳızı giyalın gidénde meselen néne ki döşek, faḫfurı, kasé ṿererdı ikmiyanına 

20. göre Ya meselen bu el işílerı bu tabla ıstî çerçefler ki bíz indî ḥazır alıġ özını, olar 

21. eṿel elden işlerdıler ṿererdíler özını ḳoyardılar tabla ıstıné yoḫsa keṿénter ıstıné 

22. eṿel ceṿız diyardıler özne,bír taḫta sandıḳidı ki gün giyalın getmiyenen eṿel nenası 

23. ne işlip özıçı ya da ḳız engi ḳaḫırmış neler edırmış oları ḳoyardı o taḫta sandıḳa, 

24. sora bír sebete faḫfur kasa ṿererdíler Egé ḳız gilî zenginise İndı mesalan ménım 

25. babam nenamçı ayrı altın edıptı, nenam gilíde ayrı altın edıptılér özıçı Nenam 

26. giyalın gedende dedî daḳuz lera zıncir, bír altı ḳurşaġ, silaḥlıġ etıler özıçı Bu 

27. nenamın babası gilinnen aparandalar özını Birde yataġ baḫ nanca yataġ ṿerardıler 

28. özne o ʿailenın imkiyana göre İmkiyanı olan ayi ṿerer imkiyanı olmayan onca 

29. ṿermez İndı bíz dirıġ bu ʿiraḳta yoḫtı cahaz bas ṿaridı ṿe indıde Türkman ʿaileler 

30. cahaz ederler Ménım bacım ḳız ṿérdı dedî ḳız ṿerdıḫ ıst ṿerdıḫ, ḥepslerıçı cahaz 

31. ettı ege oġlıçı ege ḳızıçı Ayi altınnan ayi aspabınnan meselan ġurfat nomınnan 

32. echizat karabayide alın Meselen ege beş bacısız ḥepizde imkianiz ayise bírdene 

33. selece, bírdene tabaḫ işte ebéle yaʿni indıdé bu kifı Türkmanlarında ṿar. 

137 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
5 

Kaynak kişi/ Yaş 

Pahşan zeynelabdin hussen/ 64 

Öğrenim durumu/Meslek 

Üniversite mezunu/ Avukat 

1. éskidén kifrí’dé konşılar bírbírín uşaġını béslerdíler, anṿér hasan oġlı indî 

2. türkiye’de mıstéşfésı ṿar bu ḳanşarmız eṿ özleridíler yedî ḳardaş üç bacidılar altıncı 

3. oġlı adı orḫanidı, ménım ḳardaşım ḥusen yaşidı o éṿín uşaġlar çoḫ zekidíler, 

4. anṿér hasan oġlının nénésí adı bahiceydí, néném dedî anṿér nanası ḥusené biraz süt 

5. ṿer, dedî baş ıstıné, aṿalkiler farḳlidî indiki kimın dögildî kimyaṿisíz yemeġler 

6. yardílér, bikeré arṿadların sütü çoḫidı işte ʿlaḳat bu şekildeydî ka inama bír 

7. yerdeyiḫ Allah etmemîşten bír ḫasta olaydı, bír arṿadın uşaġı olaydı ḳonşı gelérdı 

8. ḥamam ḳızdırardı éṿın uşaġın yeḫardı, meḳayet olardı, ḫızmet edérdı nadî bunîn 

9. ṿiladası ṿar meḳayet olardı özné ardımızdaki ḳonşımız babaları scın oldî, 

10. zaḥmétidí özlérçın ḳapıdan geçmézidıġ indıdé yadımdadî satılçı ḳılıp etılér iplik 

11. saldılar damnan yeméġ andırırdıġ özlerçın, işte baḫ bu ʿilaḳat ʿailiye bu meḥaléde 

12. çoḫı eṿler şarḳidílér. egér bírdenanın uşaġı nacıḥ olaydı imam ʿabas çayı 

13. edéardılér, aḫşam ṿaḫtı çay edérdılér tabʿan çaydan éṿel külçe edíptıler yoḫsa 

14. kaʿak alıplar, bıkeré ḥaṿış yaḫnardı yer salınardı ḥepsı bézék aspap girérdíler 

15. gelérdíler éṿelden çiklet ṿerardíler, ḥap çeréz ḳoyardılar sora çay külçe ḳoyardılar 

16. işte séléşméġ gülmeġ çoḫ ḫoşidí méním ḳocam geçíníndí yetmış beşté yoḫidî 

17. ḳonşılardan kimse getsín eṿe, uşaġları kişîlérí özlérı o teʿziyedé yeméġ edérdılér 

18. ḫızmét edérdıler bés gecé yatmaġçı gedérdíler eṿe. 

138 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
6 

Kaynak Kişi/ Yaş 

Hind Abdulcebbar Abdullah/ 44 

Öğrenim durumu/ Meslek 

Lisans mezunu/ Öğretmen 

1. Bíríncí taʿinmız deṿlét özî ḳoyardî bízı hardā îstasaydî méséln muşrfé dyardî kifrídé 

2. hardâ şaġıriz ṿâr? baʿız kerédé diyardî üç yerî seçın işté üç mektéb adı ṿerérdi egé 

3. şaġır olsâydî o mektéblerdé ḳoyardî sénı ora egé yoḫisa özî başḳa yerî ṿerérdı séné 

4. bírncı téʿindé girım daḳuz dinar ṿerérdî bés o ṿaḫıt o maʿâş ayidî Mén 21.10.1971 

5. de téʿin oldîm arcan köyinde burdan on üç kilo metîr aştökenden uzaġtı Bír ki üç ay 

6. orda ḳaldım Yetmíş kide neḳıl oldım cebaraya Bír yengi mekteb açındı orda neḳıl 

7. oldım ora daha bír fétre ḳaldım orda Sora yetmíş altıda naḳıl oldım kifríye Kifríde 

8. ḥükmet mekteb açtı Alġufran adına o ṿaḫıt ḳir yoḫidí torpalıġidí Bír gün mektepte 

9. otırmıştıġ baḫırıġ bír sayara giyaldí bico bayaz ḳamara sayarasidí üç efandî andı 

10. bírdenesin tanırdım muşrif aṿelidí daha otırdıġ seléştıġ dedi bu mator kimíndî 

11. dedîm ménımdí dedî olı síz naḳıl olasız bîrdan bír ayçın dedîḫ bíz getmérıḫ bíz 

12. özmız yedî danaydıḫ dört ténemız kifî ḫaḫidıḫ üç ténemızdé ayrî mıḥafazalardan 

13. giyalmıştılar bírdenémız ziḳar mıḥafazasından giyalmıştı bírdenésıdé ḳadsiyé 

14. mıḥafazasınan giyalmıştı ordan giyālmışidlar cābarada daṿam edírdíler dedî nacé 

15. getmasız dedîḫ getmarîġ dedî babm bugün gedîn bayram yaḫunidî dedî bayramnan 

16. aṿal yolarıġ sízî yerizé bízden éṿal ġer kimsanıdé iyġıştırmışidîlér daha bízde bír 

17. ay oldaydîġ sora naḳılmız giyaldî kifriyé giyāldıḫ kifriyé sekizén kiden sekizén 

18. dörté ḳadar ménı ṿérdılar muşrıfa bu taklifidí naḳıl dȫgildı sora sekizén beşté 

19. döndîm méktébma 01.10.1985 ġlutté méktébındé oldım mudir méktep ḳaldım 

139 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
20. mudir bu méktepté daḳuzan üçé kimın sora ḳara oġlan 03.11.1993 tariḫındé 

21. méktebı açındı bírncı Türkman méktébidî açındî ʿiraḳ şimalında, daha ḳaldım 

22. daḳuzan yediyé kimın ḳara oġlanda daha aġridı manımçî mudirlıġ çekindım 

23. muʿalım kimın ḳaldîm orda, 30.06.2007 dé emégli oldîm daha o günen bu güné bu 

24. dükiyānî ḳurmışam fotokopi ıstınsaḫ dükiyānıdî hé belé dükanî ḳurmışam otırmı- 

şam îstındé 

1.2. Kifri’de Türkmen Milleti 

25. kifrí āskidén bîrda dȫgildí āski kifrídaydí dilér ondâ orda su ḳalmadî bîrda su 

26. ṿâridî ni millét köçtî giyaldî bîra bîrda memléket ḳurundî aṿâl kifrí kerküké baġlidî 

27. 1976 yé ḳadar sora ḥükmét kifríní ṿerdî diyaléyé 01.01.1976 dé kifrí 

28. tabıʿoldîdiyaléyé ḥapsî malaéflarmız getî baḳubaya Kifrí āskidén tücarat yeridî 

29. şarazur, süleymaniyé mantiḳasınan bîrdan tücar geçérdí bu ḥakiyātımın déilîçıdé 

30. kifrídé çoḫ ḫanlar ṿâridî mésélen o ḫanlardan bírî ḥacı rauf ḫanidî, mîlâ ʿabas 

31. ḫanî, brayim āatam ḫanîidî, ordan giyālardılar bîra mâl dégişardîlar naca diyaġ 

32. bîra maḳaridî ḫanlarda yatmâġ yerîṿâridî sözîm yabanâ ḥâyṿan ayrı yerdé özlarî 

33. ayrî yerdé olardîlar bu ḫanlar ʿaynén bír ütél daṿrı görırdî ḥata yadîma giyalî girmî 

34. ḳaysarî ṿaridî ḫanlar bu ḳaysarîlar içındaydî Kifrí yan oldıġına ticarat daha çoḫ 

35. düştî kalar atrafıné ḫsusan bu ṿaḫıtlarda ihmal olındî Kifrí āskilıġî nadandî? 

36. duzda ʿatam uşaġı ṿardî giyaldîbîra dedí mḥamad işîm ṿârdı séné dedîm buyrun 

37. sélé ābu mofaḳ nadî? dedî bízım damızın taposî kifrídadî eh dedîm naca síz eṿiz 

140 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
38. duzdadî! getîḫ tapoya baḫtîḫ çoḫ āski alî yüz il bînan aṿnidî orda arḫadaş ṿaridî 

39. taposî ṿérdî özıné, yeʿ ni duzda kifríyé tabıʿimış kifríduzdan aṿél memlét olıptî 

40. içındé yaşıyanlarda ki ḳaṿmiyadî bír türkman bír kürt, yetmîşleré ḳadar türkman 

41. çoḫidîonan sora ṿazîʿ dāgişındî işté türkman musāḳaf insanlar çoḫî köçtílér 

42. mesélen maḥamad ḥasan ʿabas rızâ Allah ʿaf etısın özınî, ustad maḥmad ḳadaṿ, 

43. Kürtlerdén ustad ġarib derṿiş, aḥméd ḳaradaġi, ḫalıd saʿid mufti, bîlar ḳadim 

44. mıʿalmılaridılar çoḫı uşaġlarî baġdattâ kuliyéde alındîlar fé mecbur uşaġlarî 

45. ḫatırıçı öıḫtılar kifrídén daha  orda yerléştıl mén özım ismaʿil bég méḥélésında 

46. olmışam nenedén 1949’da ṿé ordada bȫyig olmışam indî egé gözım öginé 

47. iyatırsém özınî çoḫî Türkmanidî sora ḫanaḳa camıʿın ḳarşısî orā giyéné Türkman 

48. çoḫ ṿâridî olarda ḥasan çalabî, amin musa, karim musa bég gilaridî işté bu eṿlaridí 

49. onnan sora dédé méḥélesî ḳatibatan Türkmanidî bu sora sorasında bu girmı otîz 

50. ildé damlar iḫındî ḳoydılar yerındé getîler baʿzı iḥtacı olan satî özınî ġer kimsé 

51. otırdı içındé yoḫsa her mantiḳada türkman ṿâridî, kifrí btün bazarî ḳaysâıdaydî 

52. ḳumaş satan, meṿé satan, sebzé satan, işté né ıstıséyi ordaydı  bír duz ḫânı ṿâridı 

53. raḥmatlı zaynel ulfet diyardîler özıné çoḫ keré duzdan aşya bet giyātırardılar orda 

54. satardîlar özınî İşté ḳaysarîdé ḳarışıġidî hem Türkman hem Kürt ṿaridî, hélé 

55.  baştan ḳaysarîdan giyālardi içériyé mıstafa kemalın dükiyānidî ḳarşındā maḥamad 

56. ténékiyāçı ṿaridî ʿadılın babasî o ténékiyāçılıġ edérdî, yanaşasında mîla salıḥ 

57. ṿâridî, ḳadır yamançı, giyālardi bıyanâ ustad mıḥamad nacaridî, yanaşası saʿid 

58. nacar ṿâridî Allah ʿaf etsî özlérnî, ismaʿil nacaridî, bîlar ḥapsı Türkmanidîlar 

141 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
59. ḳanşarlarında dayî nasıḥ ṿâridî ʿzédinın babası, giyalırdi bîyana said süléymanın 

60. çayḫanasidî ḥacî kamal çayçî Allah ʿaf etsî özınî bír ḫân ṿâr kömîr ḫânî 

61. damîçılarda onın çayḫanasî ṿâridî, said süleyman bazârdan çıḫî giyaldî âski garac 

62. yannâ ḥamam yannâ ḥacî kémal girdî yerîné o çayḫananî tutî ḥata yadıma giyâlî 

63. ḳıtʿasında yazınmıştî “sılaḥiyé gazinosî” türkmanca yazınmıştî Bıkeré giyalırdi 

64. bıyana salıḥ derṿiş Mḥamad, Mḥamad nacar ṿâridî, dayı salıḥîn sirasında kamîl 

65. mîlaḫor, ḳadır mîlaḫor, aḥmad nac Bıkeré anırdi bazâr içıné solda mḥmad pinaçı 

66. ṿâridî maḥamadın babasî pinaçılıġ edardî yerdé otırardî, ḳanşarında  ʿabdin 

67. ḳadıridîonın yanaşasînda ḥacı ibrahim ṿaridî mekiné satardî saʿat satardî, 

68. yanaşasındā baḳi ḫayat ṿaridî obır ḳanşarda ismaʿil subḥullah yanaşasındâ ismaʿil 

69. kçani ṿâridî, ṿâli maḥmud dulıfka diyardîlar özıné, aḥmad kçani, sabir ʿabdanın 

70. dükanidî, yanaşasında maḥmud yamançıydî, kanşarlarında ʿali deṿana ḫayatlıġ 

71. dükanî ṿâridî, ʿada mıstafa kémal, giyalırdi bîyana sol tarafta bír suḳaḳ ṿâridî, 

72. mıstafa ḫayat, saʿid fatım, usta ḳadır, kanşarlarında şeḫʿumaridî, şeḫ abubakîr 

73. ḫayatlıġ edérdî Her gün sébaḥlar mén çıḫardîm bazara beklerdıḫ hayṿan ıstınan 

74. giyatırardîlar özınî aġçtan sébete étmışidılar tamata,ḫiyar hér şey onâ ḳoyardıl 

75. Bu sebzé meṿélérî obalardan saycajni, braimḫnnan, ʿumarbîldan, sarḳîladan, onki 

76. imamnan giyatîrardılar özınî sabaḥ ṿaḫtî giyālardî yoḫdî yazdan giyālsı öz 

77. yerlérmızdan giyālardî bu sébzéler günortaya kimın ḳalardî bazārda günortadan 

78. sora ḳalmazidî Bu ʿalam olî sébaḥ bazārlıġ edéydî, yadımdadî bírgün baḫtım 

79. camaʿat otırıblar dedîm nadî dedlér bamya béklırîġ, oda giyaldî bîldî bu ʿalam 

142 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
80. béklırî dedî kilosî sekizan fılstî ha demiyésíz bahadî, daha bamya giyaldî adam 

81. îram düşsí élné hé belé yeré tökirdî aparırdılar özınî, o ṿâḫıt onca yoḫidî indîki 

82. kimın ḳaldırmazidlér özınî éṿél her eṿdé bír küçık sélece taḫtaydan olınmıştî 

83. ṿaridî, yaz günındéde Allah ʿaf etsın ḥâci kémal ḳar taṿziʿ edérdı eṿlara bír ay ḳâr 

84. ṿerérdí yedi yüz élı fılısé otîz gün ḳar giyatîrardî ḳâpî öginé séyiçî yéʿni yaşamaġ 

85. asantidí bélé aġırlıġî yoḫidî ṿalaṿʿalamın madi naḥiyasınan bélé ḳṿatlî dȫgildí gi- 

yanadé öz yaşamaġınî asantlıġtan edírdí. 

7 

Kaynak kişi/ Yaş 

Gülşen zeynelabdin hussen/ 67 

Öğrenim durumu/ Meslek 

Okur yazar değil/ ev hanımı 

1. dirî aṿél saḥṿa dini onca yoḫidî, yaʿni arṿadlar namaz ḳılardılar bes irşadat onca 

2. yoḫidí Menım dayım girmı yaşında geçinındı zabıtıymış baġdatta indî alḥamdula 

3. ṿeʿi ferḳ ettí nanam diyardı arṿadlar dilér daştan çalın dişizé, daştan özizî ṿrın, 

4. çalın başizé o ṿaḫıt ʿadat ṿé téḳalid béléydí Mén beş altı yaşındaydım neném ög 

5. dişı ḳırındı Dédım nené naçı dişi ḳırnıptı,  dedí nazım dedem geçinende daştan 

6. çalırdıġ dişımızé Üç gün geré yastan gedésen Adamlara ḳadar başlarına çiginléríne 

7. çamır ḳoyardıl Zabıtimış ġer dirı bu merkézde ʿalamlarını andírírdílér 

8. Adamlarda arḫadaşlarıda ḥépsılérí çamır ḳoydılar çiginlerıné dahul zurnaydan yas 

9. edérmışlér, teʿzedede ḳonşılarda aş edérdılér yardım edérdíler egé saidlıḫ ṿarisa 

10. asılarında o deften aparardılar özını mazarlıġa işté teʿzye bélaydı aṿél. 

143 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
8 

Kaynak kişi/ Yaş 

Ersan muhammed ibrahim/ 37 

Öğrenim durumu/ Meslek 

Ön lisans mezunu (meslek memur) 

1. bin daḳuz yüz daḳuzan bir (1991) intifazası ʿiraḳın şimalında oldı kürdlér sadam 

2. ḥükmüné ḳarşına ḳaḫtılar intifaza ettıler İntifazakiya naydı? o ṿaḫıt peşmergéler 

3. daġdaydılar, andılar memleket içıné dögiş oldı taḳa oldı ʿalam ḳorıḫtı başladı ḳatı 

4. başḳa memléketlére herkeş eṿınî ḥalını ḳoydı yerındé ḳaçtı hayana ḳaçtılar? 

5. irannan türkiyanın ḥdudna teref ḥdudta çöllerdé ḳaldılar işté né bılım, yazda 

6. onnan sora baʿzları ḳaçtılar gidıler iran içna ṿaridı ʿaynen türkiya içna girdı 

7. ḳaçaġdan olmış neca olmış girdıler türkiya içna ṿaridı indiye kimın ha türkiyada 

8. ıstıḳrar etı orda otırdı daha dönmadı ṿaridı Türkiyadan ḳaçtı ordanda getı âṿrupaya, 

9. abı şekildé Dögişékiya yaʿni naca bír dögişidí? Dögişler mémleket içındaydılar 

10. ʿalam nişı ḳorıḫtı ḳaçtı, bin daḳuz yüz daḳuzan sekizdé (1998) sadam enfél ettı 

11. kimyaṿi asliḥası ıstıʿmal ettı ḥalabcaya ḳanşar, eh kürtlerden de rasmi bír sayı 

12. dögida 182 bin nefarı enfal ettı Enfél naydı? ḥapsı obalarda köylerdaki insanları 

13. böyıg böyıg sayaralar treléler loriler getı bu insanları yükladılar apardılar daha 

14. baḫmadılar ayi ḫırap ıḫtityar, uşaġ, genç, çoḫı çoḫı iḫtiyar arṿadidı uşaġidı gençté 

15. ṿaridı içlerındé, bes ṿaridı gençları olar daġdaydılar peşmérgaydıl Sadam ḳaḫtı 

16. bıları nişı apardı, ʿalasas kürt ḥerakiyatı ḳalması arıtsı özlarını Pardı o parmaġidı 

17. indıda kimsé bılmadı noldı özlerné onnan sora kaşf oldı ki maḳbara jamaʿi tapılar 

18. ʿiraḳın ṿsatında cnubında tapılar balé taḫmin olırı ki sadam buları ḥepsını gömıptı 

144 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
19. daḳuzan bír intifazında ʿlam onıçı ḳaçtı ḳorḫırdılar hata bir daha néke sadam ʿanan 

20. o şekildé bír daha ḥapsını aparsı yüklası gömsı, ya da kimyaṿi asliḥasını istiʿmal 

21. etsın Çünkı 1988’de ḥalapçeye o kimyaṿi asliḥsı ṿrında harnanca bını baʿs nizamı 

22. inkiyar edırı,cdirı bız ṿrmadıġ asliḥanı iran boynına atırı özını giyanada baʿsın 

23. boyna ḳaldı, sadamın boyna ḳaldı bıkiyeré bu ḳaçmaġ mén onda beş altı 

24. yaşındaydım téḳriban. Bu ḳaçmaġ ʿlamın béla gözını ḳırmıştı eṿını malını ḥepsını 

25. yerındé ḳoydı ḳaçtı yaʿni çoḫı ṿaridı eṿ ʿaile ayrınıdı, belé ḳaçmaġakiya 

26. zaḥmetidı ṿaridı baba başḳa bír tarafta arṿatan uşaġları başḳa bír tarafta ḳaldılar 

27. kimse kimseden ḫabarı ḳalmadı o ṿaḫıt né telafon ṿaridı né bír şey ṿaridı kimse 

28. kimseden ḫabarı yoḫidı ʿalam sayaradan ṿaridı ḥayṿannan ṿaridı ayaġdan ḳaçırdı 

29. Bıkera onca bír zaḥmat ṿaḫtidı gecé giyalırdı ıstına o çöldé ʿalam ḳalıdı ṿaridı 

30. sayara banzinı ḳalmazidı ʿsı ḳalırdı sayaranı yerınde ḳoyardı ḳaçardı yaʿni 

31. ʿafedasız ṿaridı sayarasını degişardı aşegten, diyardı sen mané o aşagi ṿer mén 

32. sané sayaramı ṿeram çünkü sayaranın benzinı ḳalmıyıp bılmip netsı özné béla fikir 

33. edıp aşégeke daha ayidı özıçı çöllerde çoḫ ṿaridı arṿd ḥmile çoḫ aġır naḫoş 

34. günlér gördíler ṿaridı körpé uşaġ o saṿıġlıġa aclıġa dayanmırdılar, nanca uşaġ 

35. öldı Ege bírdene orda ölaydı yo bés körpe uşaġ ḥata böyüg genç herkeş orda o 

36. yerde gömınardı, orda kiyafın éla düşmezdı orda batanyaydan ya ya başḳa bír 

37. şeyden sarardılar özını orda yerde mazar kimın gömerdılar özını  ḳoyırdılar 

38. yerınde gedérdı. Bíz o ṿaḫıt hardaydıḫ nacaydı? ʿaynén bír gün sabaḥ belé eṿde 

39. otırmıştıḫın haté o ṿaḫıt ménım babamʿaskiyaridı, sabaḥı babam ʿaskiyarlıġdaydı 

145 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
40. ḳapı çalındı saʿat yedidı ḳapını açtıḫ baḫırıġ ḳocamidı Allah ʿaf etsı özını, ḳocam 

41. gelmíşidí arḫamızca oların bír sayaraları ṿaridı pikap, bízé dedíler yallah giyalın 

42. bízmnan minın, dedíḫ nolıptı, dedíler işte intifazadı dögiştı béladı, çıḫtıġ suḳaḳa 

43. baḫtıġ ʿalam ḥapsı ḳaçırı hosadı bılmırdıġ naydı nénem dedí mén edebılmém 

44. uşaġların babası yoḫtı bırda kişım ʿaskiyarlıġta, ḳocam ḳızdı dedî yerın minın 

45. sayaraya sora ḳalasız yeríndé ölasız Mecburan bízdé mindıġ sayaraya, o sayaraya 

46. üçidı ya da dört ʿaile minmışidıġ işte yüklenméġ bırbırı üzerné, ḳaçtıġ getıġın 

47. bırncı keré Smuda, Smud haraydı kifriden kalar arasında bír naḥiyadı ora getıġın 

48. ora aḫşam giyaldı üzermızé onnan sora babam giyalmıştı kifriyé babamda 

49. eştmışidı dögiş müşkilé olıptı ʿaskerlıġten giyalmıştı taṿuġa, sora taṿuġtan kifriya 

50. ayaġtan giyalmışidı taḳriban otız saʿat ḳusur yerımıştı giyalmıştı aḫşam üzerıné 

51. gyalmıştı ḳaratapada tanıdıġmız bír eṿ ṿardı gecanı orda ḳalmıştı sabaḥı bír daha 

52. düşmıştı yola ayaġdan kifrıya taraf giyalmıştı giyalıp baḫırı kifrı çöl hiç kimé 

53. yoḫtı Yo bés kifrı ḥapsı memlékiyatler belé olı bıkiyara gelmıştı kifriya bír 

54. sayara görmıştı sutfa baḫırı ḫalam kişsimış,oda geçınıptı adı faruḳidı Allah ʿaf etsı 

55. özını görmıştı özını  demıştı ha nadı, demışidı uşaġlar ḳaçıplar, babamda demıştı 

56. bé bılmısey hardadılar demıştı balı smuda gidıplar giya min manımnan yetıştırım 

57. sanı ora babam minmıştı özidén giyatırmışidı özını smuda kincı gün ya da 

58. üçüncı günidı aḫşam azanınan biraz aṿelidı giyatırdı özını smuda, orda ḫalam 

59. kişsının ʿamısı ṿaridı ḥapmız iġışmışidıġ oların eṿna özı smud naḥyaydı bés 

60. oların eṿı tam bír köy eṿı kimınidı çamırdanidı bír böyig ḥaṿışı ṿaridı o aḫşam né 

146 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
61. yeméġ né içméġ karabadé yoḫ bír fanıs yandırmışıġ otırmışıġ baḫaġ nolı nolmaz 

62. bıra kimín abelé oldı. onnan sora ḳaçtıġın ḳocam gilınnan ayrındıġın ʿamam 

63. giliden ḳaçtıġ giyaldıġın said sadıḳa, said sadıḳtan ḥalapça ḥdudtı irannan ʿiraḳın 

64. şarḳına düşırı Orda babamın ḫalası uşaġları ṿaridı çoḫidılar naça ḫalası oġlı ṿridı 

65. orda, oların eṿında ḳaldıġ Said sadıḳta öz damları ṿridı bízmçı ayrdılar özını işte 

66. orda su ṿaridı ḥaṿzı ṿaridı ḥamam ḳızdırırdıl doġrıdan bíza çoḫ çoḫ yaradılar 

67. çoḫ ḫızmét etıler bízé, taḳriban ki ḥaftaya yaḫun orda ḳaldıġın, ʿaynen bír gece 

68. ordaydıġ ḥalmız ayidı bızım éṿ içındé ḥapı şeymız ṿaridı Yeméġ içméġ özları 

69. giyatırardılar bızımçı çoḫ ḫızmét ederdıl gecé saʿat téḳriban ki gecaydı bírkeré 

70. baḫtıġ ḳapı çalındı ḳapını açandaġ babamın ḫalası oġlanlarınan bíridí, sız ḫabariz 

71. yoḫtı otaha ḳasıftı ḥarıbtı ceş giyalıp ıstırı bıranıda tutsı bızıdé tutar aparar ḳaḫın 

72. ḳaçaġın Babm o ṿaḫıt dedí mén hiç bír yeré getmem ʿamam gilıdé ʿamam kişsı 

73. oda geçınıp kamal çayçı olarda kifıde otırırdılar, dedî mén hiç bír yeré getmem 

74. ménım néçe ḳızım ṿardı ʿazabtıler uşaġlardan bír yeré getmérıġ nolı bízé olsı bíz 

75. burda ḳalıġ bíz getmadıġ olar ḳaçtılar ḥaḳlaridı ḳorḫırdılar ḳaçtıl Bíz ḳaldıḫ 

76. ḳaldıḫ bír naçe gün onnan sora hiç bír şey yoḫtı yaṿaş yaṿaş giyaldıler said sadıḳa 

77. giyana babamın ḫısımlerı iġışındıler herkeş öz eṿne giyaldı baḫtılar hiç bír şey 

78. yoḫtı, ama ses ṿardı top, metfeʿ, ḳasıf  sesı ṿardı eşıdınırı bíz ki üç ḥafta ḳaldıġ 

79. said sadıḳta onnan sora ʿamam gilın sayarasıydan ḥāpmız mindıġın döndıġın 

80. kifriyé yolda ḳorġımız sayaranın benzinidı ḫorḫırdıġ bitsı biraz sayara gedardı 

81. biraz anardıġ sayaradan tagliye tagilye sayaranı teglerdıġ hata banzin pay etsın 

147 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
82. bízé Döndıġın kifriyé çoḫ bōyig bír ḳâsıftı herkeş yolda görırdı bízî dirdı síz netsız 

83. délısız intiḥar edısız nacé dönısız kifriyé bízdé diyardıḫ gedarıġ öz eṿmızdé ʿamam 

84. gilídé öz ḳararlarını ṿermıştılér dedıler gedarıġ öz eṿmıza ḳalaġın ḳalmışıġ 

85. öleġınde ölmışıġ getıḫ kifriyé çöl höl hiç kimsé yoḫ, bés matfaʿ sasıdı top sasıdı 

86. dögiştı ama çöldı, mucaid ḫalḳ camaʿatını görıġ suḳaḳ içındén ʿaskari sayarasiden 

87. geçırlér ama görílér bízı admızı giyatírmíler görırdılér bíz ʿailayıġ hiç demāzidíler 

88. kifrıdé hiç bír karaba yoḫ usu yoḫ ḥata içméġ suyuda yoḫidı hiç bír şey ʿamam 

89. gilidén bízım eṿmız tam bírbırı ḳadındaydı gecalar gidırdıġın ʿamam gilé fanıs 

90. öginde otırırdıġın iġışınırdıġın oların eṿı daha bȫyigidı bızmkiné göré gidırdıġ 

91. orda otırdıġın selaşırdıġın bés radiyomız ṿaridı onı eşıdardıġ nolıptı dögiş hardadı 

92. kim ölıp kim ḳalıp radiyoda eşıdardıġ özını Gündızları babamnan ʿamam oġlı 

93. gedardılar çaydan su giyatırardılar çünkı içméġ suyı hiç yoḫidı béklırdıġ yaġış 

94. yaġsı gölmız ḫoşidı, yaġış yaġdı ḳaḫtıġ barmil ḳoydıġ yaġış suyu ögıné barmil 

95. tankiler doldı gölmız ḫoş oldı baḫırıġ usu né usu! Tam ḳara sıyana suyu çünkı o 

96. ṿaḫıt sadam kṿṿetı tutmıştı kṿṿetı tutanda neft ḳuyuları yandırdı bu ḳuyuların 

97. tütünı ḥapsı ʿamana gedırdı ʿiraḳtan kṿṿet ḳonşı oldıġlarıçı ʿiraḳın ʿasmanada 

98. giyalırdı tam ʿasmanı bír tabaḳa tütünidı yaġış yaġanda nacé usu yaġırdı ḥapsı 

99. ḳaraydı Neysa yaġış usuynnan umutsız oldıġ ḳaḫtıġ küçük tankilermız ṿaridı 

100. ḳoydıġ pikabın sayaranın arḫasına babamnan ʿamam oġlı getíler çaya kifrıda çay 

101. suyu ṿaridı ordan doldırsılar, hemen getıler getmadıler görmışidıler özlérını bír 

102. haṿan ṿırmışidı yanaşalarına bír naça matır özlérınan uzaġ bularda ḳorıḫtılar 

148 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
103. ḳaçtıl nedaḫ hiç usu yoḫtı ḳaḫtıġ fikr etıḫ nedaġ? arḫamızdaki suḳaḳta su 

104. ḫazanı ṿaridı, onnan aṿel o bȫyig ḫazandan su daġınardı eṿlara, o yuḫardaki 

105. ḫazandada su ḳalmamıştı ıstındaki işliyenler ḥapsı ḳaçmışidılar, orda aşaġda bír 

106. bȫyig ġurfa ḫazan ṿardı ora méndé getım özlériden oranın ḳapsını açtıġ baḫırıġ su 

107. ṿardı onın içındé ʿamam oġlı andı darac ṿaridı aşaġıya satıldan ṿerırdı babamın 

108. elına babamda alırdı ḳoyırdı ténkiyé oları doldırdıġ giyatırdıġ eṿé ayidı naça gün 

109. paymız ettı tabʿan naca? çoḫ içındé razillıġ edırdıġ içındé ege suda ḳalmasaydı 

110. bírdaha gedırdıġ ordan doldırırdıġ giyatırırdıġ özını Daha bu sürdı bíz ha ḳaldı 

111.  gecélar manʿ tcṿal olınırdı yaʿni kimsé suḳaḳa çıḫmazidı ḳorḫardı amın ṿaridı 

112. mucahid ḫalıḳ ṿardı kim çıḫsaydı yazıya öldırardılar özını bu bír ay 

113. sürdı bír aydan sora yaṿaş yaṿaş ahṿan oldı olar ʿeraḳ ceşidén mucahid ḫalḳ 

114. başladılar giyariya çakindíler, mén kifrıdén sélaştım intifaza ḥapsı şimal 

115. mantiḳaları tutmışidı,ḥapsında yaşandı oldı bu dögiş 

9 

Kaynak kişi/ Yaş 

Hüseyin zeynelabdin Hüseyin/ 63 

Öğrenim durumu 

Lisans mezunu 

9.1. Sotı hikayesi 

1. damizin arḫasinda bír ḳız ṿar’dı sota adına. bír ḳızimış dirî usta aḥmad ruḳiya 

2. bibımın babasının daysıdı daġda ḳayaçimış bír ün dip umat maḥamad sotunı uydırın 

3. manımçın balé seṿarmışlar bırbırını mıskinimış ʿalam diptı sotını uydırın manımçı 

149 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
4. baba şahsṿarı ṿıram ʿalam belé başından çignindan gidacaġ çaydan su giyatırsın 

5. yerden suyı çıḫadıram ḳoyaram baba şahsṿardan ansın memléketé ʿaynen şirin 

6. ferhat, aslı kerem, arzu ḳambar kimın Fé ḳızın bír naçé ḳardaşı ṿarimış ʿaynen gıza 

7. tayafası kimın pıçaġ atanimışlar olmiptı Yadıma giyalı babam diyardı usta aḥmat 

8. ḫasta oldı bu merkez ḫayala diṿarın dibıné atardı özını onda isḳa yaʿni sil darmanı 

9. yoḫimış dirdî gencidıġ gidardıġ yapışırdıġ elıné ayaġına aparadıġ bıġaz 

10. yaḫardıġ özını dirdî ʿalam ḳorḫardı çeṿırmazdı belé ḫastanı, usta aḥmad öldı, 

11. naca olsı gömdıġ özını, babam dirî bír gün sabaḥ erté daṿar aparam ḳızlar ḳalʿasına 

12. baba şahsṿarın yanaşasında méşhurdı ḳızler ḳalʿası Istırmış daṿarları salsın oyana 

13. ḳuzu nanasına ulaşmasın çünkı nanaya ulaşsa amér nénanı ḳuzı ayrı yayırı daṿar 

14. ayrı yayırıḳocam gilın bin daṿara çoḫ daṿarları ṿarimış, dirî baḫtım bír arṿad otırıp 

15. bír mazar ıstında çoḫ ʿacayib ataşlı iġlırı, dirî méndé nanca ıstadım bu arṿadı 

16. taniyım tanımadım, dirî méndé gencém getım atrafına bír şʿır atım özıçı, onda 

17. ʿalam salaşmaġları ḥapsı şıʿrdanidı, dirî döndı özıdé şʿırdan cṿabım ṿerdı, üzı 

18. peçalıdı tumaz bu ḳardaşlarınan ḳorḫırı yüskit ḳrdaşlarınan çalınıp sébaḥ arté 

19. azannan barabar giyalıptı aḥmadın mazarına Allahtanda ıstiptı taʿziyamın bírıncı 

20. güne ḳarışsın yaʿni aḥmadın ḳırḫı çıḫınca méndé ölım, dirî onca usta aḥmaı seṿardı 

dirmışlér sotı ḳız ḳalmiptı, cṿabım ṿéranda onda bildım sotı halé ḳızdı dedî: 

21. çaġırın ḳız sotını 

girsın ḳara potını 

22. içardan yaralıyam 

150 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
rabi çıḫsın tütünı 

23. dirî onda bıldım sotıdı, dirî sotı ḳaldı ḳırḫı çıġmıyanan aṿal bu maʿnının asasiyatını 

ḳurdı né dirî içındé: 

24. al ipék yeşil ipék ḳaytan edérler 

ṿay nene namırad ölım buḥtan edérlerın 

25. bu méʿnının asası kifrıdén çıḫtı, yaʿni dirî boş yeré buḥtan ettılérşiltaġıl baġdadi 

26. kifı ḫaḫıdı, maḥamad hubançi bír kifıda mıla ʿabdıla yanında dérs oḫip 

9.2. Aile arasındaki bağ 

1. kifrıdé ʿaṿaillér arasında ʿilaḳat çoḫ ḳṿatlimış, naca? indî diyaġın mésélan bír nené 

2. bír baba, nené mudarisadı baba bír maslakı ṿar baḫısai ki uşaġı oldı ki oġlan ya da 

3. ki ḳız ya da bír ḳız bír oġlanı olı ki aṿladı ulaştıra bilmırı asbabı ṿar bunın naçı? 

4. aṿal ḥazana yoḫidı raṿza yoḫidı ḳonşı ḳonşının uşaġına terbiye ṿerardı İndî nené 

5. baba çıḫırı gidrî deṿama uşaġı aparı ḳoyırı ḥazanaya éṿal bír taṿazın ṿaridî indî yerı 

6. yerınnan maḳayatidî masélen diyaġın bírdana ḳaḫırî özını tensip edırî fidyi diyé öz 

7. cebınan masrufı çayı kaḥṿasî, bír doḫana ḳurî masélan diyaġın husén ʿaluş doḫana 

8. ḳurısen bu adamı taşciʿ ela madam alidén giyalmırı sén yardımın ṿér sanidé işi 

9. düşéndé ona oda yardimi ṿérer, aṿél ruḥ taʿaṿın ṿaridı indî o ḳalmadî aṿel ʿasira 

10. ḳṿatlidı indî o ḳalmadî aṿal ḥapsı giyalardılar ḳız oġlan ʿama gilı dayı gilı bír gün 

11. saydıġın bu ḳonşımız gilı ḳırıġ beş nafar giyalmıştı eṿlarına ha öz uşaġları dayısı 

12. ʿaması gilı ḥaftalarca ḳalardılar göṿlar mısamıḥidı bırbıyden bu eṿî görısén özım 

13. üç bacım yaşırıġ içındé yaz diyardî bír bu eṿ gecası ḥaṿış bír parça yataġdan 

151 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
14. döşénırdî dayı éṿı giyalıp bacı eṿı giyalıp ḫéla eṿı giyalıp yoḫtı bír gün ki gün 

15. ḥaftalardan ḳlırdılar bír ʿacızlıġ olmazdı bu naydı mada o daracada saytaré 

16. etmāmıştı, aṿel baḫısan bír küçık dükiyannan diyaġın dört metr mırabaʿdı baḫısan 

17. sakiz aṿlad baslırı dördını edırı muʿalım dördını edırı muʿalimé eh bu nacé? aydî 

18. onda hé ḫastalıġ ṿaridı ondada hé babanın nenénın masulyatı ṿaridı, naca 

19. olaştırırdı? Onda muştamaʿın ʿasirası ḳuṿatlidı mésalan mén bír adamam umiyem 

20. oḫı bezarlıġım yoḫtı sakiz uşaġım ṿar bírısı ḫasta düştı ıstırî aparım özını baġdata 

21. ya da kerküké ḳonşım né  ʿamımdı né dayımdı ḳonşımdı bés onın oḫı bezarlıġı ṿar 

22. işını ṿaḫtını terk edırı ménımçı ménım uşaġımı aparı burda netı ménım ıstımnen 

23. bír ḥımlı çéktı bu yükı çekendé ıstımnén sekiz uşaġın béslamaġı asant olı 

24. ménımçın ḳonşı ḳonşının béle yükünı çeksın mesélén mén iş adamıyam oḫı 

25. bezarlıġım yoḫtı ḳonşıçı bír yük giyaldı ya da bír diṿarı düştı onın yerné ki getsın 

26. ʿamala usta giyatırsın mén gidéram yardım edéram özné ruḥıl taʿaṿın ḳṿtlidı, ʿasira 

27. muctamaʿ baġlidı bırbırné indî muctamaʿ saldı birbirını çünkı herkeş başladı 

28. meslén indî nécé diyaġın bír meséal ṿardı Türkmancada dirî “el éldén ıst oldı öp 

29. aliyé ḳoy” ege bu ḥala düşsı içné deṿlat fıtırata gidér aṿal hér şaḫıs imanı ṿaridı 

30. deṿlatné ḳiyadasıné aṿal bír masél ṿaridı diyardılar “deṿlat luḳması” bu yeʿni né 

31. onca ʿaḳidaları ḳuṿaltimış deṿletlerıné, deṿlatlarıdé mutasamıḥidı özlériden indî 

32. bu ṿaḫıt milét deṿlatı yaşatırı ondā deṿlat milétı yaşatırırdı Babam dirdî bír 

33. adamın bír uşaġı ḫasta ōlsaydı, özınén bȫyig ḳardaşına diayrdî o uşaġın ḳardaşına 

34. diyardî oġlım saḥana yapış get deṿlat luḳması giyatı özıçın, bu maʿnası naydı? 

152 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
35. Naca ʿimarada karaba ʿamudî kimsé görmémıştı sora ʿamud ḳurundı ḥapsı inara 

36. oldı, ʿimara ḫaḫı onca faḳiridı dirî Allah’a yemın diçméġ yerıné diyardılér ṿl 

37. ʿamudıl ḥkumé, méselen ʿarabca naca dirî raba bēt ṿé rabat bēt bîrda maʿnası hér 

38. uşaġın üç Allahı ṿar, bír Allah bȫyig Allahtı özının nenésının babasının hépmızın 

39. Allahıdı,  bírdé nenésiden babası sayını, burdada o milét o ḳanaʿata yetışıp dirî 

40. déṿlet luḳması giyatı özıçı bu ʿaḳidası ṿardı ki déṿlét kincı Allahtı başı ıstında, 

41. luḳması saḥat ṿérı uşaġına giyadardılér en yaġun nuḳta ʿaskeriyé diyardıler 

42. ḫastamız ṿardı biraz yeméġ ṿer bízé bír bél yeméġ giyatırardı ki ḳaşıġ 

43. yemeġṿérardılér özıné hé yemeġidén o ḫasta ḳaḫardı ayaġa ayi olırdı, ʿaḳidélerı 

44. bélaymış işté yeʿni gün bégün milét birbirını Salî 

9.3. Mollalar 

45. o ḫaḫlarada béla ḳaldılar çıḫmadılar babm kimın masélen ḥsan afandı babm yaşidî 

46. getî baġdata bíz edébılmadıḫ çıḫaġın aştökende bin dönım zarʿatmız ṿaridî o 

47. yerlérı babam özı akiyardı zérʿat edırdî, uşaġidım yadımdadı yama mén uşaġidım 

48. buġdanı giyatırardıġ eṿé, tariḫi adamlar ḫanadan eṿlardandılér saḳafatları o 

49. déracaya olaşmamıştı oḫı bezarlıġları o martabaya olaşmamıştı duḫalanın caṿabını 

50. ṿersılar hérşeydé, duḫala oları dirém balé girdılér mamlékiyat içıné bır mılada kafi 

51. dögi buların ḥaḳınan giyalsı netsı bulara, yaʿni kifri maṿtının asli ʿaynen musul 

52. kimın maḳamat Türkmaniye muḥamad ġubançi muḳamın muḫalıf alı altmış 

53. kitabın içındé yapılmıştı bu masubtı maḥamad ġubançıya özı ḳurup bu maḳamı 

153 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
54. giyalıptı kifrıyé mıḳamat oḫip dirî cumʿadı tasaduf edıp maṿlut nabaṿiye onda 

55. samaʿa yoḫimíş çıḫıp bȫyig camıʿın damında madaiḥ oḫırî mılâ ʿabdula diyar 

56. mémét mémét get dur maḥamadın arḫasında diyar naçî ḫatib? Diyar get dur 

57. arḫasında camıʿté bír tüt aġacı ṿârimış diyar get mén indî ḥaṿıştan madayıḥ 

58. ḳaḫaram bír maḳam ıstîné bu maḳamın eşıtmaġden ʿaşḳ ṿurar kiyalasına özını ātar 

59. aşaġiya fazıl memet fılayer sésí ḳṿatlidı bikeré camıʿ damının diṿārı ḳısaydı 

60. muḥamad fılayer gedēr arḫasında durār muḥamad ġubançı ayaġın ḳoyar diṿar 

61. ıstıné staradan özını astsın aşaġıya memet fılayer giyalar ḳucaġlar özını bu bȫyig 

62. ḥadisaydı kifrıdé Özı télafızyonda ḳonıştı bunî dedî ménım en muhim ustadım fi 

63. ḳaza kifri al ustad fazıl mîla  ʿabdula mîla mıstafa nazım ḫaṿaca, Mîla mıstafada 

64. ʿaynî ḥatibidî ḳurʿanî ḳâlıptı yanımda, nazım ḫaṿaca sultan ʿabdıl ḥamidın ustad 

65. ḫsusidı, ʿabdıl ḥamidın babasî sultan ʿabdıl macid aparıptı özınî ıstanbula orda dérs 

ṿersın naca indî 

9.4. Sünnet 

66. Öz ʿumrım yéʿni bu alı altımış ildé edébılém selaşım özını ki özım görmışém, said 

67. giyalardı yoḫidı mıstaşfa bírdéne ʿamaliyat etsın megé çoḫ bídene yoḫsıl olaydı ya 

68. da ġariblıġdé olaydı aparardılar mıstaşfaya sünnet edérdılér giyatırardıler özını 

69.  aṿal bi՚a memlékiyat hér ḫanadan yerındaydı, banaçı Hidayet Kemal Bayatlı dirî: 

70.kifri dolaştım bír gün aṿara derdınî çekén yerlısî ḳalmamış 

bír göz atîm baba şahsṿarā mazarlardan bilé asér ḳalmamış 

71. soḳaḳları gezé gezé yoldım yolda izilerı tanımaz oldım 

154 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
derdımı tökméġe dost bulmaz oldım 

72. memléket bomboş hiç kimsé ḳalmamış 

73. mémleketéhiç kimsé ḳalmadı éṿal onıçı ḫoşidı, egé sünétı alaġın çoḫ ḫoşidı, mén 

74. öz ʿumrımın gördıġım ḳadarı hela onnan aṿal ḥazırlıġ olardı bír bayaz diştéşé 

75. tikinírdî o erkek uşaġçı, saidlerın méṿsımı ṿaridı Türkiyadan giyalardílér çoḫı 

76. ḳonyalidı ḳonya adanadan giyalardılar fēs girardíler yeşıl bāġlardılar atrafíné 

77. cantaları éllaríndé giyalardílér méselen kifrı kimın bír yeré ki said giyalardî kerkük 

78. kimın bír yeré onandı on dana gidardı baġdat kimın bír yeré onandı girım beş téné 

79. gidardı, fé bu ḥazırlıġ görınırdí o eṿdé naca giyalın aparmaġda ḫına gecésı 

80. ṿarmızidî mesélen giyalını ḥamam aparmaġ, oġlançı eglencé etméġı abélé bu 

81. şeyler ṿaridı sünneté abélaydı Sünét camaʿi olınardı mesélen ḳonşıların ḫısımların 

82. uşaġı ḥepsı bír eṿdé iġşınardı, ege bírdené imkiyanı olaydı babası muütémekinisé 

83. bír ki mıla giyatırardî ḥaṿışté güzẽl bír méṿlıd oḫıdırdılar bír güzẽl döşég salınırdı 

84. baba getmēzdî bariya uşaġı tutsı baba ḳimazdı meselan diyaġın ʿamı ya dayı uşaġı 

85. tutardı, altın taḫardılar özıçı, mén uşaġidım doldırtılar canımı altınnan boyımbaġ 

86. gerdéné altına batırdılar mẽnî bír ḳız yoldaşımda ṿaridı uşaġidı öz ḳadarımcaydı 

87. dedî bu gecé ḥusen yanında yatāram gelmém, nenémın çarpayası ḳurundı orda oda 

88. giyaldı yanaşamda yatı çünkı sabaḥtan aġşama bír yerdé oynırdıġ gēldî dedî ḥusenı 

89. ḳoymam yerındé yaralıdı işté oda bilmirdî nadî sünét, sora olar béla imkianları 

90. ṿaridı bír ḳurban ki ḳurban çalardı yeré ḥasabıl usul ʿaynen toy kimın hél hélé 

91. ṿurmāġ maʿnı çaġırmāġ dahul zurna, sünneté eglencé yoḫidı bés meṿlud oḫınardı 

155 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
92. yeméġ yedardılar saidler giyalardılar olar sünét edérdıler mesélen kifrıyé 

93. giyalandéler bír aydan fazla ḳalardılar, ʿusmanılar ṿaḫtı on dört fındıḳ ṿarimış 

94. kifrıdé indî bír fındıḳ yoḫtı, ḫanlar fındıḳimíş öz modelıné göré ḫanlar ki ḳâtidı 

95. yuḫarda béşerler yatardılar orta yerdé giyatırdıġları mâṿad méselen noḫıt, zurat, 

96. mâş, arpa, pırnç, buġda, duz orta yerdé kömélénırmış alt ġurfalarda daṿar ġurfasıdı 

97. yuḫarda özlérı yatarmışlar, ʿaynen indıki fındıḳler nacé yanaşada sayarayi durdısan 

98. buda belé, bés giyalan saidler burda ḳalmırdılar, mén gördıġım ṿaḫıt belé adlı 

99. eṿlerdé ḳalardılar mesélen diyaġın ḥacı mıtḥat kimın, aġalar eṿı kimın, ḳocam eṿı 

100. kimın, saʿid çelabı eṿı kimın bu ġandan eṿlarda ḳalardılar görerdı aġşam olardı 

101. ṿacıbları bitérdı beş altı uşaġı sünét edérdı diyardılér said méndé mısafırsén işté 

102. bír ay bu şekildé ḳalardıalr paradan da taʿmul olmazdı said desaydı ki dinar baba 

103. desaydı bí dinar ʿaynen ḳur՚an hadiyası kimın o baba çıḫadırdı imkiyanatna göré 

104. nanca ṿerayidî öpardı ḳoyardı alısına hépsı memnuniyatidende yamı uşaġları 

105. balaş sünnet edérdılér mesélen mütemekin dögilsé balaş sünét edérdîlér. 

9.5. Türkmen Milleti 

106. türkmén milétı nişı béla daġındî, çünkî déṿleten düşmédî ʿarab buna diyār “şaifu 

107. ʿayıf” yaʿni görıptî, görıptî baba ḳocadan ṿarlimış görıp déṿlet ḳurup onıçı onca 

108. deṿlet ḳurup diyébılém séné yoḫ ʿaşirét ʿailé ṿar Türkman içındé on néfarı bír 

109. imaraya ʿayittı, girmı néfarı bír imaraya ʿayittı onca imarat ḳurnıptı hiṿaḳiya 

110. ḳabzaḳiya bîlmem né né ṿalḥasıl Bu délildı ona Türkman déṿleten düşmadî, 

156 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
111. naçı? şeḫ adibalı indî mésélan diyaġın mu՚asas daṿlaṿi lıdaṿlat ʿusmanya mesélén 

şeḫ adibalı nédirî: 

112.ayın oġlım ayın ḫatlısın ḳuṿatlısın ḳalamlısın 

bunı nérde nasıl ḳulanacaġını bilmasın 

sabaḥ rüzgiyarında saṿrulursın gidarsın 

113. bunın né maʿnası ṿar, dirî ayın oġlım ayın yaʿni uyan oġlım yuḫıdan uyan ḫatlısın 

114. yaʿni adi maşhurdî ḳuṿatlısan yaʿni ḳuṿati ṿar adami ṿar silaḥi ṿar ḳalamlısan 

115. yaʿni musaḳafsan ama bunları nasıl ḳulanacaġını bilmasın sabaḥ rüzgiyarında 

116. saṿrulursın gidérsın, nasim sabaḥ ṿâr? yaz günı asér bír ḫafif maṿca olmaġidan 

117. şaʿbi içındé çakērlér sénı ḳardılırlar ḥüküm ıstından fé dirî otı yol ḳurım saiçı bu 

118. ṿasya namadı şeḫ adibalının ṿasiyasıdî ʿusman paşāya dirî üç kişyé acı “cahiler 

119. arasında ʿalimé, ṿarlıyken yoḫsıl düşéné, hatıriken ıʿtibarını ḳayıb edéné” üçıdé 

120. giyaldılér Türkman başına Türkman muséḳaf mutaʿalım bír milatidı birıncı yama 

121. ḥüküm giyaldı baġdada ʿarab ḥküm ettı egé Türkmanı egé ayrısı kincı déṿléten 

122. düşmé bír milatidılér yaʿni ṿârlidılar yoḫsıl oldılar, ménım babam diyardî oġlım 

123. canata dunya üstündadî diyardîm babā naçî béla disān günaḥbar olısan diyardî 

124. oġlım balî  diyardîm nacé baba anad méné? Diyardî ögin ḥaḳına geti bazarā ali 

125. ṿurdi cebiye para cebidadî uşaġi ıstadıġınî aldi arṿadi ıstadıġın aldi géṿllarına 

126. göré giyatırdi özlarçı girdi eṿé gülmaġ saʿadat o gün canatı, o gün ḥaḳnada geti 

127. bazarā ali ṿırdi cebiya ceb boştı üzidén giyalmırı kimséden borc ıstiyasay eṿın 

128. talibların giyatırmadi yeríné o gün ḥaḳına cahanamdı ʿıraḳta Türkman milatı né 

157 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
129. ḫerḫızlıġa né ḥaramâ iticah etılér hér zamanda né ʿalamı olırsa olsın ḫazır olıplar 

130. ḳanuna öpıplar alılarına ḳoyıplar çünkî nizam görıplar ḳoca ṿe babaları témedün 

131. etméḫ madanidilér sén baḫma dam yapını kaşi farfuri dairé yapını maḥkiyama 

132. beş ḳat içındé beş mozaf yoḫtı işlası maʿḳul deṿlat bunidan getmaz ögé, fé 

133. madani olmaġ ṿaḫıt ıstar yüzlarca il ıstār bein ḫo şart dögî bírdéné kaşi farfuri 

134. ıstındé yerdî madani oldî, memlékétlı kifrı ḫaḫı ki hér ḳaṿmiyeté ṿaridı balı o 

135. ṿaḫıt kümbét altında yaşıyanlar dört ʿatabada yaşıyanlar balé indî kaşi farfuri 

136. altında yaşırlar onda çamîr damda düşmırdî alléríné obada, alginén bízım kifrı 

137. Türkmanın tariḫını saḳafata çoḫ askidî yaʿni ʿusmanlılar ṿaḫtı bu kifríden ḳiyadi 

138. adamlar ṿarimış yaʿni saḳafata o daracayé ulaştı, né ḳiyadi bȫyig adamlar ṿâridı 

139. baġdatta bu kifrí ḫaḫimış mésélan ʿumar nazmi afandı malikyet ṿaḫıtında Nuri 

140. Saʿid ṿaḫtında ṿézir daḫılyaydı, babanlardan maḥmut baban ṿaridî, aḥmad 

141. muḫtar ṿaridî ra՚is ṿızaraidî egé ʿaila ṿandaṿidî egé ʿaila babanidî egé bayatlıdî 

142.  ḥkümét bu milétleden mıkéṿınidî Mésélen ḫurşid raşid bayatlî kifrí ḫaḫıdî 

143. asasiyet taʿlim terbiyedé bír dagişlıġ edıptî terbiyedé obada bírıncı mektép 

144. ḳurunmaġidı sababı özıdî, çoḫ idari adamlar ṿaridî naçı maʿnı bu kifrıden çıġıptı 

145. maʿnı çaġıranların ḥakiyatı edım, indî çaġırçılar çaġırmırı mén gidén kére cımhur 

146. kerküklı giyaldî ḥaṿışté dedîm özıné yaṿı bír günen bír güné bíriz kifrı adını 

147. giyatırmısız dedîm sén özi kifıdé bȫyig olıpsan, ḳanıʿ afandıda dedî özıné camhur 

148. dedî sén burda nanadan oldi bu suḳaḳta bír gün kifrının adını giyatî ṿalḥasıl 

149. kifrının āski maʿnılarınnan bírî bu damız arḫasınan çıḫıp usta muḥaṿ muhim 

158 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
150. ustaydı, Türkçedé muḥamada mémet diyarlér iran türkçesındé muḥaṿ diyarlér, 

151. usta muḥaṿ öz damını almādan aṿal, o eṿ bír ḳızı ṿarimış sota adında onda 

152. seṿmaġ ʿaibimış onda ʿaibidî bír erkek bír ḳızı göréydî kifrı bir ki üç méḥalaydı 

hemen çıġardı içınen, dirî utanmaġdan ʿaib olmaġdan 

10 

Kaynak kişi/ Yaş 

Huseyin Ali Abbas/ 70 

Öğrenim durumu/ Meslek 

İlk okul mezunu/ Bayat Kabilesi baş- 
kanı 

10.1. Bayat ḳabilası 

1. mén bıranî 17.03.2019 tariḫında açtım icazamda ṿâr yaʿni özımnén ḳurmamışam. 

2. özınî bu rasmi bír iştî mendén taḳriban bír naça şeḫidlér taṿḳiʿ etılér manımçî. şéḫ 

3. usm amir ʿaşirat bayatlî ʿeraḳta ṿé ṿatan ʿarabidé oda taṿḳiʿ edıptî manımçı. özî 

4. bayat ḥapsî türkmandî aslî oġızdandî baʿzı ṿârdî ʿaraptî sadam ṿaḫtî kim 

5. edébîlardî desı türkmanam ḫsusan bayat köylérî kim desaydî men ʿarab dögılém 

6. köyî yiḫardî başlarına bîz olara ḥaḳ ṿérıḫ o ṿaḫîta egé balé dipsala, bés gencléré 

7. dirém danlarına giyalın dilér naʿcab bızîm ḳocalarmız demiplér bızé direm ḥaḳlaridî 

8. sızi ıstizé ḳorḫırdılar, bés indî yoḫindî uşaġlar gençlar giyalılar bu kitaplarî ṿerém 

9. özlarıné ḳonışıram özlaridén, indî iʿtraf edîler diylar bíz asılmız türkmandî, ʿiraḳta 

10. en bȫyig ʿaşrat ʿubed, cbur, sora bayat ʿaşratıdî bayat üçüncî ʿaşrattî bayat üméttî 

11. bütün ʿalamda bayat ṿardî harda desai bayat bılar nadı türkiyada urfada ṿar iranda 

12. ṿar ḥapsının aslıda oġıza dön İndıda baʿzı danna giyalı dirî ıḥna ʿarab tama 

159 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
13.  diram ʿarabsan bés bayattan ṿazgeçmayin ḫızmét edím ḳabailléré harkim giyalırsa 

14. giyalsın masélén maraḥaba demaġçı giyalî otırî bu diṿaḫan bayat diṿaḫânıdı bayat 

15. ḳabayilıdî bés hér giyalannan ʿaynî şikil taʿamul ʿaynı şikil adamlıġ erdarıġ 

16. özlaridén Burdâ gedaram fasıl ʿaşayérleré bírdénanın bír muşkilası olanda hér 

17. nolırsa muhim ḫızmat olsı insaniyāta, bütün yerlérden köylerdén giyalılar ḥapsına 

18. ḫızmat edérém bír güzdén baḫaram maşakilérî olsa elımdén giyalsa ḥal edérém 

19. elımdén giyalmasé muracaʿa edéram tacamıʿ edérem daʿṿat edaram özılarınî 

20. muşkilaların ḥaledérém ḫanaḳinan giyalalar mansuryadan, diyaladan, burdanda bu 

21. bayat köylārınan aştöken köyinnén, ḳaratapadan ṿaḳıftan yardîm edén çoḫtî bu 

22. kitablarî nanca îstasam méndé taṿziʿ edérém kimdé ıstésé ṿérem özıné bayat olan 

23. olmîyana kifrí yan oldıġına. bírdé bélé giyariyé düştî kifrden on bír ṿézir çıḫtî, 

24. malakiyet ṿaḫtında hérkeş kifridén allérınî saldılar getılér işté bíz ṿayina ḳalmışıḫ, 

25. ḳurutılar kifriyyı askidén burdan bír yol açtılar slemaniyéyé egé ṿandaṿidî egé 

26. babandî ehmal ettîlar ḳoymadılar yerlérınan tārafa yaʿni bír naça kilomatırdan on 

27. kilomatır yeriden olsa nolî! sora allérınan aldılar bés ḥamd olsî indî ḥapsını taʿṿiz 

28. ettılar özlarıçı, aldılar özlarınnan yoḫsa bıranın ṿazʿ balé olmazdî, indî bu şaraʿ 

29. ıstında olaydî bu mamlékét indî başḳa bír mamlékét olardî, bas bunâ ḳâlmadılar 

30. içındaki bȫyig yerlérı bȫyig camʿları yiḫtılar ṿalah nadî yengi olsı, eh bu turastî 

31. abuajdadmızın turasıdî naca yiḫsız özınî ḫanaḳadî, bȫyig camıʿtî, o güzél ḳışlarî 

32. bír tarafın asṿaḳ ettılar bír tarafîn dam ettílér. Eh.. bu ḥapsı kifrının asasıdî turasıdî 

33. ḥatā mazarlârı daġıttılar o ṿaḫıtta ḫırap şeylār çoḫidı adâm öldîrmaġidı 

160 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
34. ḫerḫızlıġidı, burda ménımnan işliyanlar maḥamad afandídı, mofaḳ afandídı, ustad 

35. anṿār, ʿabbas alaca, murat, ḥapsılarî bayatlılar, bayatlarîn anṿaʿı ṿâr bu muradlıdî, 

36. ḳaranazlıdî, dalalıdî, çoḫtılar bíz ḥapsınî bír gözdén görîḫ Egé bu diṿaḫan 

37. olmasaydı ayda ki üç keré tacamuʿ etmasaydılar indî ʿarablar balé asılarî Türkman 

38. bayatı bîlmazidılar bu ḳabila sayasınnan bılırlér yoḫsa bu maʿlumatı almazidılar 

39. bılmazdíler asılarî nadî Kifrıdé aski adâmlar ḳalmadî, kifrıdé askide aglénce olardî 

40. eglancélér ṿâridı ki gecé olardı ṿaridı üç gecé olardı ya da bír gecé olardî. 

41. çaġırçılardan ʿali ʿabas soraġidı, saʿid nacımidî saʿid yetim diyardîlar özıné, şına 

42. barbaridî, iḥsan topalidî ṿaḫtında ʿali yolcı tascil etî radiyōda, ḳadır rasiḥ oda 

43. ʿaynen radiyōda élılarda altımışlarda kifrıdé çaġırçı çoḫidı Eglencélerdé anṿaʿ 

44. maḳamat çaġınardı mésélen iḥsan topal keskinı çaġırardî mesélen saʿid nacım 

45. daraca ulâ şaʿridî ḳoryat yazardı hémdé ayi şıʿır yazardî Mén yetmış altı yetmış 

46. yedîlara ḳadar kifrıdé  yetmış dörtén yetmış daḳuza ḳadar çayḫanam ṿaridî gecelér 

47. seslérın tascil edérdîm ʿabas çolaḳ, haba giyalardî yanma kör kerim giyalardî bír ki 

48. keré ḥacı ʿabdin giyalardî yanma bular âski çaġırçıdılar hém tāscilatım ṿâridî hém 

49. çayḫanam ṿaridî ḫurşid kēbabçının ḳanşarında diyaḫın mıstafa rjenîn otēlı ménım 

50. alîmdaydî yetmış dörttén sakizané ḳadar, çayḫanaya giyalardîler tascil edérdılér 

51. haba hér il darasāydan giyalardı bu mantiḳaya biçım biçardılar özî saiḳidî aşya 

52. alardî saiḳlarçı ʿamalalarçı. eglencélerdé mēz bazanardî dâhul zurna çayḫanalarda 

53. olardî sora suḳaḳlarda dolanardî hér gecédé ménım çayḫanamdaydî aḫşam ṿaḫtî 

54. başlardî dahul zurna adṿārdan kémé kör diyardılar özıné kamaridı adı ḳalırdılar 

161 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
55. orda géce saʿat on bír on kiden sora çıḫardılar sḥur suḳaḳlarda gezérdílér 

56. eglencélérde mēz ḳurnardı ḥaṿîş bazanardí sāyar gloplar asınardı gündîz günōrta 

57. olardı yeméġ hér ṿâḫıt olardî ḳabilyété göré insan ṿaridî yedî gün yedî gecé dāhul 

58. zurna çalardı toylarda bu ṿarlî insan yoḫsılda bír gecéde işınî bitırardî. o ṿaḫıt 

59. otırardıḫ ḳardaş kimın indî dört adâm otırı ki déné üç tanası bírbírnen ḥéz etmírî, 

60. ġarib mozaflar giyalardîlar kifrı ḫaḫî ʿamatan ġarib seṿ kifrí ḫaḫî kimın yoḫtı 

61. hiç bír mantiḳada indî bu muzifımdî iʿlan ettım kifrıda utel yoḫtı hér kimsé giyalı 

62. işî ṿârdı dayiralarda işî bitmırı gec olı gidébılmırı bāzara gider utel yoḫtı, dedîm 

63. giyalsı bırda yatsın yeméġı içmaġı ménım ıstımé ʿailéde giyalsa mén gedaram o ki 

64. günı üç günı aṿāl kifrıda utel ṿaridı hiç bír yerdé yoḫidî kifrının ḫanları yüz adam 

65. yatardî içındé maʿada mıstafa rjenın utelî ḥacı rauf utelî, ʿumar ramzinın utelî bu 

66. ḥapsı utelidî maʿada ḫanlardada yük yerî ayrî daṿar yerî ayrî yatmaġ yerıdé ayrî 

67. uşaġidıḫ gecélar bazār içındî bír naṿʿ aġac yandırırdılar gül ḳoḫsı ṿérardî o aġacın 

68. tütünî bu bazār içınî hā ḥaz edérdi gidasan baḫasay o fanîs yandırî o mum yandırî 

egé karaba yoḫisa. 

162 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
11 

Kaynak kişi/ Yaş 

Sumaya Tarık Semin berber/ 54 

Öğrenim durumu/ Meslek 

Ön lisans mezunu/ memur 

1. éṿel kifrí damlarî çoḫî ḳayaydanimış ḳaya kirancidı bír macmuʿa ḫaḫ ṿaridı işlarî 

2. oydı gidardîlar dâġa ḳaya ḳırardılar giranç nacé olırdî? Bambaydan bír şeydén 

3. patıldardılar özınî ḥapsî ḫurda olırdî bíkeré ataş edérmışlér. özîlarıda ḳayakiyanî 

4. azırmışlér kirançı özînı yaʿni bunî makinaydan ḳırıplar yarsınî edıplar kiranç yarsınî 

5. edıplar ḳaya, nenémın ʿamısî ʿaziz ḳayaçı ki gālabasî ṿâridî özî giyatırırdî ḫaḫa 

6. ṿerırdî kim damçı ıstîrdı gecéden diyardîlar özıné bıncâ ıstîrıġ daha giyatırırdı 

7. özlarçı bu ḫaḫ bunidan dam yapardî héta sékizenleré ḳadarda hé ḳayaydan 

8. yapardîlar özınî, kifrídé çamır dam yoḫidî ték ték çoḫı ḳayaydanidî, ḳayanın 

9. îstıfadasî oydî damakiyaçı ayidî tökméydı blōk yoḫidı onca bu aḫir aḫirlerdé 

10. daḳuzanlarda blōk çıḫtî, blōk ḳışté saṿîġdı yazda sıcāġdı bés ḳaya belé dȫgi daha 

11. marġuptı daha ayidı yéʿni o damnan daha ḳorıḫma hiç çatlaġ olmaz özındé inanım 

12. bînca ḳayimdı zılzalda olsa ḳorıḫma özınnan, yadma giyalî çoḫ uşaġidım âski 

13. maḥélémízdé dede maḥélésíndé boyaġ edérdîler ḳatmanî boyadardîlar ḳatma nadî? 

14. Suf kimın yungdendí bu ḳatmalarî hér birını bír reng boyadardîlar onî cēcım 

15. edérdılér özınî döşēg, ıstîçı, edérdılér özınî ıstlarına örtérdıler. uşaġidîm 

16. yoldaşlarımnan oynırdîm mérkezimış ordada sîcın ṿarimış askidén oynamaġ 

17. yoḫimış bír aski pās ṿarimış taḫtadan yapılmıştî daha orda térk olmıştî bíz ona 

18. minardîḫ oynardıġ içındé dirlér askidén ʿalam o pāstan kerküktén duzdan giyalrmış 

163 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
19. gidérmış kifriyé Askidan né oynardıḫ? ḫat çakiyardîḫ ḫâna ḫâna oynardîḫ 

20. ḳaraḳara oynardîḫ, birdé çüp giyatırardıḫ incé incé kesédîḫ bírşeyé sarardıḫ yumrî 

21. edardıḫ top edérdıḫ onda oynardîḫ daha çoḫ ḫana ḫana oynardîḫ hata mékteptedé 

22. mıtaṿastayada getíḫ hé ḫana ḫana oynardîġ, muncuġ oynamaġıda oynardîḫ, sora 

23. bíkez bȫyig olandaġ o aski maḥéléden çıḫtıġ ḳalmadıġ gétıḫ bír maḥéléye 

24. yanaşamız bír ḳıtʿaydî boşidı orda arḫadaşlara diyardîḫ bírdené prınc giyatîrsı 

25. bírdene yaġ, ḳazan orda yamaġ edardıḫ küç küç ḳazan ḳâp içındé diyardîḫ bugün 

26. pırınc edérıġ baḫaġın nacadî daha hérkeş bírşey giyatırardî egé nénası ḳabıl 

27. etmésaydî diyardîġ ṿıskit giyatî özînı kimsé bílmasî işté uşaġın ʿaḳlı bélaydî bu 

28. yeméġ etméġ yanmızda çoḫ ḫoşidî, kifrıdé ḳonşılardan ʿilaḳamız çoḫ çoḫ ayidî o 

29. ṿaḫıt ḳonşı dȫgildılér ḥısab elé ḫısmídîlar ḳonşılar onçı diyram hé ḫısmidîlér 

30. dédamı görérdılér öpérdılér özınî éh dirdîḫ nacé öpısız diyrdîlér bíz bacı ḳardaşıḫ, 

31. yadıma giyalî ʿatalarîm yeméġ edéedılér ḳonımşımız baḫardı nenésı né yeméġı 

32. edıptî méselen badıncān aşı ya da hér bír yeméġ daha edıptî ḥaz etmılar özınén 

33. ḳapî almaġ yoḫ’dí onca öz eṿları kimın baḫardılar diyardılar síz né yeméġı edıpsîz 

34. bízdé her né yeméġ etmışséḫ diyardî ṿallah mén síziçı bír ḳap giyatırém sízdénde 

35. bír ḳap aş param Ansamızdé bír eṿ ṿaridî yıḫtiyar arṿdidî adı yuldîz ḫalaydî ki 

36. ḳızı ṿaridî bírı muʿalmaydî adî nédimaydî dedî giyalın ki üç günen bír yiġışaḫ 

37. yaḫanın güzél aspāp girın bazanîn gidéġın çaya özmızçı hérkeş bír şey giyatırsın 

38. gülébaġan çay meṿé aparardıḫ daha bír fatradan bír ḳonşılar yiġışardılar kim giyalı 

39. giyalsın ḥazır olardılar gidérdılér ki üç sʿat otırardılar orda gülmġ şaḳa ḥékiyat 

164 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
40. edérdıl Méselen egé ékmék  edéydılar çamır tandîrda ḥapsı bírbíriden ḫamır 

41. yuġurardılar bírdené bitırmaġidén obirıdé sora başlardî ékmék etméġa nadî tandîr 

42. sıcaġdı küçik kündéler ḳalardîlar edérdîlar küçik ékmék özınî uşaġlara ṿerardılar 

43. geṿıları ḫoş olardî özıné, sorada ḳış gecésı otırardılar ḫısımlar tanışlar bírbírné 

44. gedardılér ḳış gecası ayrî bír dadî ṿaridî aṿal mıʿalımlıġ nanca zaḥmatidî bés 

45. ḫoşidî dédem adı tarîḳ sémin bérberidî Dédem baʿz köyleré gidérdı méseln bír 

46. köydé yengi mektép açardîlar dédem gidérdî o mektepté hém müdir hém 

47. muʿalımidî dérs ṿerardî özî ḥapı şey edérdî o mektepté télebelerî çoḫ dögildî o 

48. ṿaḫıt çoḫ köylér bírıncı keré mektep açardîlar dédem gedardî orda özî ḥapışey 

49. olırdî edérdî, bírncı keré altmış bírdé (1961) nasıryada taʿinî çıḫtı nasırya ḫaritada 

50. ziḳar diyarlar özıné,télnaḳar köyındé, tilişan köyî, kiyarız köyî, kingirban köyî, 

51. ḳahira köyî, aştöken  köyındé dérs ṿerıptî, girîm yedi il kifrídé mıʿalımimış 

52. Dédem méné dérs ṿermadî ménı ki üç ay sebabıné kifrı de mektebé almadılar ménî 

53. mecbur kingirbada mektebé ḳoydî ménı bír ildén sora naḳıl etılér ménî kifriyé, 

54. dédemdé onan aṿél gidaġın tkrité giyaldî kifrıdé ġufran mektébındé déṿam ettî. 

165 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
12 

Kaynak kişi/ Yaş 

İzzettin Halil İbrahim/ 60 

Öğrenim durumu/ Meslek 

Lisans mezunu/ Edebiyatçı- şair 

12.1. Kifri 

1. Yatma uyan ḳardaşım 

gẽl baġır sesle kifri 

2. duysun şaḳraḳ bılbıllér 

ötsün haṿasla kifri 

3. oḳu çalış hem ögret 

kifri éldén getmésín 

4. adın ölméz ḳalacaġ 

bende sénínle kifri 

5. edebiyat pınarı 

şaʿirlérín méskiyaní 

6. ḳucaġlardı Türkméní 

oġşardı her küséní 

7. kifri onda kifridí 

istémézdí kimséní 

8. indí yerínnān ḳaġan 

söyler ménímdí kifri 

9. adın Türkmen soyun Türk 

166 

 
 
 
 
hiç bír şey inkiyar olmaz 

10.  tilki baġı yelhaṿa 

paşa baġı ḳuşḳonmaz 

11. dayım yanar çıraġı 

şuʿlé ṿérér hiç sönmez 

12. zílété baş égmíyan 

gencí aslanm kifri 

13. içí doldí yabancı 

ḳalmadı dadı kifri 

14. ḫanadanlar baş aldı 

satıldı damı kifri 

15. dünya térsíné dönmüş 

ḳucaġlar yadı kifri 

16. ḳorḫım ṿar bír gün gẽlsín 

ḳalmasın adı kifri 

17.  yurdum doldı kiyarṿânçı 

sardı ḫanmı kifri 

18.  sümürdü damla damla 

temiz ḳanımı kifri 

19.  ḳalmadı dost aḥbabım 

tutsun élımı kifri 

167 

 
 
 
20. usandım bu ḥayattan 

alsın canımı kifri 

21. ne güzel bír adın ṿâr 

söylerem canım kifri 

22. mérd insanların yeridín 

şahım sultanım kifri 

23.  uġlım ḳızım ʿâşrétım 

ḥapsı séni uġrında 

24. ḳoymam séní yad alsın 

tökérém ḳanım kifri 

12.2. Türkmen ḳızı 

25.  Ne güzél giríşín ṿâr 

giríşlér arasında 

26.  Ne güzel gülüşün ṿâr 

gülüşler sırasında 

27.  Türkçılıġ duyġusu 

damġalar ḳafasında 

28.  çalış kiyandıní göstér 

millété Türkmén ḳızí 

29.  dalma şírin uyḳuya 

168 

 
 
 
 
uyḳu yaḳışmaz sízé 

30. uyan çalış durmadan 

tembelik uyma bízé 

31. anā baba dedelér 

güṿénér oġlan ḳízé 

32.  hep görmeyén gözléré 

işḳın Türkmen ḳízí 

33.  Her zaman sayġın olsun 

milletíné dostuna 

34. ḳoyma saman doldursun 

duşman sénín postuna 

35. şerf aḫlaḳ daşların yapaġ birbir üstüné 

degerlí altunlardan bahalısan Türkmen ḳízí 

36.  çoḫ témiz aḫlaḳlısın saḥipsén şan kültüré 

ṿatân millét uġruna baġlanmışız bírbíré 

37.  soyumuzu ırḳímízı tariḫımızı bíldıraġ 

sular yerınden durar ḥaḳ dese Türkmen ḳízí 

38.  Silkin üzünden uçsun şu ölünün topraġı 

ḳoḫu ṿérsín çiçekler néşélénsín yapraġı 

39.  ḳaldır dünyaya bildír ay yıldızlı bayraġı 

onda gönlüm şad olu ṿéfalı Türkmen ḳízí 

169 

 
 
 
 
 
12.3. Kemal Paşa 

40.  Ölírsémde terk etmem mékiyanímı uyrdumu 

Degişmem bu dünyaya milletmı ordumu 

40.ḳaḳın dostlar toplanın hep birlikté saṿâşa 

zéfer bízím olacaḳ émír ettí kemal paşa 

41. Bír élíné al sanjaḳ bír élíné silaḥ āl 

Haidi gençler savaşa ya ölüm ya istiḳlal 

42. Düşmanı yoḫ etméyé girín hızlı ataşa 

yaḳın saṿaş ataşın émír éttí kemal paşa 

43. Millét séni yüzidén özgür oldu ḳurtuldu 

bȫyüg millét meclisí ana yasa ḳuruldu 

44. bu zefer bu ḳurtuluş sürrü baştanbaşa 

hepsí seni sayaydan mustafa kemal paşa 

45. ṿâr bu dünyada bír Türk tanmasın atamı 

ḳurban ṿérém kendımı baba ḳardaş anâmı 

46.Türkmen millétín séṿmiyan dağ taşa 

canımız sana ḳurban atamız kemal paşa 

67. Sén hâla yaşısan her Türkün yürégindé 

Açılmış lâla gülsün dağların etégindé 

68. Resmın élé tutandaġ öpüpḳoyarıġ başa 

Türk duyġusunu bízléré ögreti kemal paşa 

170 

 
 
 
 
 
12.4. Diyala 

49.baʿḳubadı ilímız 

unutmarıḫ dilímíz 

50. bu dünyaya bildírḫ 

kimdí bízím soyumuz 

51.bíz bu yoldan dönmérıġ 

ḥéḳtír bízím yolumuz 

52. bilegmíz polattandı 

kimsé bükmez ḳolumuz 

53. ḫanaḳindé izím ṿâr 

milletínde gözüm ṿâr 

54. gel otur yanaşamda 

yana ḫoş bír sözüm ṿar 

55. bazarımda malım ṿâr 

türlü türlü şalım ṿâr 

56.söyliyaġ Türkü şarḳı 

ʿud kemanım sazım ṿar 

57. ḳaratapa baġ yerí 

tuz kifridı daġ yerí 

58. felek bízí daġladı 

bıraḫmadı saġ yerí 

171 

 
 
 
59. bír sel geldí üstmızé 

sildí bütün aġ yerí 

60. düşman altun olsada 

gir gözíné ḳaḫ yerí 

172 

 

